}}

**民選官**（，又拼作***prætor***）是一項[古羅馬政府的](../Page/古羅馬.md "wikilink")[頭銜](../Page/頭銜.md "wikilink")，通常授予擔任以下任一公職的人，分別是[陸軍指揮官](../Page/陸軍.md "wikilink")（通常會授予戰時指揮官，較少授予在軍隊集結前的指揮官）或民選[政務官](../Page/政務官_\(羅馬\).md "wikilink")。

把[執政官叫做國家軍隊之領導人的](../Page/執政官.md "wikilink")。他認為這個字包含相同的基本部份，就像動詞praeire（praeeo:
"走在前，前導，引路"）。執政官指揮權的期間與職務，可以恰當地被稱為[前導大權](../Page/前導大權.md "wikilink")（Praetorium）。裁判官也是官職的頭銜，在[拉丁文當中](../Page/拉丁文.md "wikilink")：而且它是名字，[李維給予](../Page/蒂托·李维.md "wikilink")[亚该亚人的](../Page/亚该亚人.md "wikilink")[將軍](../Page/將軍.md "wikilink")（[strategus](../Page/strategos.md "wikilink")）的。

## 裁判官職位

副執政職位是原始地第三[執政官職位的一種](../Page/執政官.md "wikilink")，而且副執政的主要職務，是執政官職務的一部份，他們根據[西塞羅的說法](../Page/西塞羅.md "wikilink")，也被稱為*正在開庭的法官*（*judices
a
judicando*）。副執政有時指揮國家的軍隊；而且當執政官隨大軍出征而不在時，他行使他們的職務，在城市之內。他是[有座椅資格的長官](../Page/統治大權.md "wikilink")，而且他有[統治大權](../Page/統治大權.md "wikilink")，因而所以是主要長官之一：但是他對執政官負有尊敬與服從的義務。他的官職標識是六位[刀斧手](../Page/刀斧手.md "wikilink")（）。在較晚的期間，副執政僅有兩位刀斧手在[羅馬](../Page/羅馬.md "wikilink")。副執政職位，已最初給予先前年份的執政官，就像出現的來自[李維](../Page/李維.md "wikilink")。L.帕皮里烏斯是副執政，擔任執政官之後。

### 第一位裁判官

第一位副執政，在公元前356年誕生，而且它僅在[貴族選出](../Page/貴族.md "wikilink")。因為被迫與[平民分享執政官職位](../Page/平民.md "wikilink")，所以元老院創設這項新的職務，作為對[貴族的一種補償](../Page/貴族.md "wikilink")。直到公元前337年，沒有平民被指派為副執政。在[百人會議中](../Page/羅馬會議.md "wikilink")，副執政被稱作*同僚執政官*（*collega
consulibus*），並以此名義選舉。在執政官選舉中，執政官最先被選出，其次為副執政。

### 第二位裁判官

在公元前246年，產生了第二位副執政，其職責是去審判一切外事糾紛，諸如外國人之間，或外國人與羅馬公民之間；因此他被稱為[羅馬民選官](../Page/羅馬民選官.md "wikilink")（）。另一位副執政於是被稱為*城市副執政*（，"，他的權力在人民當中裁決")，有時簡稱城市副執政與羅馬城副執政（）。這兩位副執政透過抽籤來決定哪一項職務由他們分別地執行。如果他們的任一人，是統率軍隊，另外一人則在羅馬城之內執行兩位的全部責任。有時副執政的軍事[統帥大權](../Page/統治大權.md "wikilink")，被延長為兩年。

### 城市裁判官

城市副執政，它是在羅馬諸職官名銜中第一位被特殊命名的副執政。就如其職務名稱所暗示的那樣，他的責任限制他在羅馬。作為職責之一，他僅能離開城市一次且不超過十天，去參加敬[阿波羅神節](../Page/阿波羅神節.md "wikilink")（Ludi
Apollinares）的監督工作。他也是司法審判的主要長官，[羅馬法的發展與改良](../Page/羅馬法.md "wikilink")，在絕大的程度中要歸功於其連署的副執政的諭令佈告。

## 附加的裁判官與他們的責任

當國家的領土，已延伸超過遠在意大利界限之外時，新的副執政被產生。於是兩位副執政被列入，在公元前227年，為了[西西里與](../Page/西西里.md "wikilink")[薩丁尼亞的管理](../Page/薩丁尼亞.md "wikilink")，而且又兩位被添加，當兩個[西班牙的行省已形成時](../Page/西班牙.md "wikilink")，在公元前197年。當有六位裁判官時，兩位留在城市，其它的四位則外出。元老院決定他們的行省，被分配的，在他們當中，透過抽籤。他的司法職務解除之後，在城市中，副執政通常具有行省的管理權，帶著[资深裁判官的頭銜](../Page/资深裁判官.md "wikilink")，而且有時帶著[資深執政官的頭銜](../Page/資深執政官.md "wikilink")。[卢基乌斯·科尔内利乌斯·苏拉增加裁判官的數目至八位](../Page/卢基乌斯·科尔内利乌斯·苏拉.md "wikilink")，[凱撒提高它隨後地至十位](../Page/凱撒.md "wikilink")，然後十二位，然後十四位，而且最後地至十六位。[奧古斯都烏斯幾項改變之後](../Page/凱撒·奧古斯都烏斯.md "wikilink")，固定數目在十二位。在[提比略的統治下](../Page/提比略.md "wikilink")，有十六位。兩位裁判官被[克劳狄一世所指派](../Page/克劳狄一世.md "wikilink")，為了有關於寄託之物（）的事件，當公務在法律的那個部門，已經變得相當可觀時，但是[提圖斯](../Page/提圖斯.md "wikilink")（）縮減數目至一位；而且[涅爾瓦增加一位裁判官](../Page/涅爾瓦.md "wikilink")，為了麻煩事件的決定，在菲斯庫斯家族與個人之間。

[瑪爾庫斯·奧列里烏斯根據卡披扥里努斯山的檔案庫](../Page/瑪爾庫斯·奧列里烏斯.md "wikilink")（M. Ant.
c10），指派一位副執政，為了麻煩事件，關於*監督*（*tutela*）的問題，一定曾經發生過的，在龐波尼烏斯（Pomponius）寫下之後。\[判例彙編\]（\[PANDECTAE\]）。副執政的主要責任是司法的，而且它顯示出，即它被發現是需要的，時時去增加他們的數目，以及去指定他們負責審判的特殊部門。

有時候，特殊的責任已加諸在他們身上，就像在外事副執政（公元前144年）的案件中，它被[元老院議決所委任](../Page/元老院終極議決.md "wikilink")，去監督某些[水道修復](../Page/水道.md "wikilink")，以及去防範水的不恰當使用。

城市副執政與外事副執政兩者，皆具有裁定權（Jus
Edicendi），而且他們的職務，在這方面，並未顯現出曾經被限制，在帝國權力的建立上，雖然它一定曾經逐漸地被約束，當帝國的體制與敕令的使用，變得普通的時候。這兩位副執政之管理的界限，被城市的轄區的（Urbanae
Provinciae）任期所表示。

### 司法的職務

副執政的主要司法職務，在民事事件中，包括在給予*仲裁*（*judex*）。它是僅僅在財產之禁令的案件中，亦即他決定以即決的方法。法定程序，在副執政之前，被技術上地說成是*名正言順*（*in
jure*）。

### 犯罪審判

副執政也擔任犯罪事件的審判。這些是*常期查詢*（*Quaestiones
perpetuae*），或者審判，為了貪污（Repetundae），賄買官職（Ambitus），大逆（Majestas），與瀆職（Peculatus），它們，當有六位副執政時，已指派給四位，從數目中挑出。[蘇拉增添至這些](../Page/蘇拉.md "wikilink")*查詢*（*Quaestiones*），諸如謊言（Falsum），兇手與毒殺（De
Sicariis et Veneficis），以及忤逆（De
Parricidis）的，而且為了這目的，他增加兩位，或者根據某些記載，四位副執政，就龐波尼烏斯與其它作家的記載來說，並不同意，在這點上。在這種時機上，副執政主持，但是一個團體的法官，透過投票的多數，決定被控告者的定罪與開釋。

裁判官當他審判的時候，坐在*象牙椅*（**）上，在法庭中，它是法院的一部份，它已撥給副執政以及他的陪審法官與朋友，而且與無靠背凳相反，或者部份被法官所佔的，以及其它出席的人。但是副執政能夠作許多行政上的裁斷，在法院之外，或者就像它已表達*來自一樣水平*（**），或者*來自地位平等*（**），它的開庭期與*來自法庭之上*（**），或者*來自地位優越*（**）相反：舉例來說，他能夠，在確定的案件中，給予有效性至[解放奴隸](../Page/解放奴隸.md "wikilink")（）的裁斷，當他是在外時，就像正在他的路途到浴室或到劇院時。

## 其他

一個曾經被趕出元老院的人，能夠透過被任命為副執政恢復他的地位。[塞路斯特](../Page/塞路斯特.md "wikilink")（）就曾透過這種方法被任命為副執政。

在[羅馬帝國中](../Page/羅馬帝國.md "wikilink")，副執政便以不同的數目存在著，直至帝國晚期。

## 參考條目

  - [晉升體系](../Page/晉升體系.md "wikilink")
  - [統治大權](../Page/統治大權.md "wikilink")
  - [执政官](../Page/罗马执政官.md "wikilink")

[Category:古羅馬](../Category/古羅馬.md "wikilink")
[Category:政治制度](../Category/政治制度.md "wikilink")